【舊聞重溫】林鄭認採購口罩唔成功 向官員下「限罩令」：戴咗都要除落嚟

【新增內容】
特首林鄭月娥昨（3日）率多名局長會見傳媒時，今早行會前見記者，亦未有戴口罩，她表示，現時全球都採購裝備物資，口罩供應十分緊絀，坦言政府「全球包括內地採購唔係好成功」，所以必須謹慎使用口罩。首度宣佈港府參考了世衛在1月29日發出的指引，以及其他地方就戴口罩的安排，以及政府內部的意見後，認為政府有空間可以壓縮現時佩戴口罩的做法，「所以我哋必須帶頭做，作為特區政府，我哋喺內部係發出咗一個指引，要求所有部門要按住呢個指引裏面嘅基準去佩戴口罩。」
林鄭指，醫護人員和安老院舍服務員以外的政府部門人員，基本上只有三個情況需要佩戴口罩，包括因已患病不想影響到其他人、正在做前線服務，「譬如一啲櫃枱嘅服務，會接觸好多人」；以及可能要到一些人口密集的地方，聲稱有關情況現時很少發生，因為大部份活動已取消。

相關新聞：【武漢肺炎】網購女裝黃店賣口罩遭淋紅油 人貨皆染紅 怒X施襲者有報應
她聲稱上述的指引目的，是將現時在艱難情況下才買到的口罩，盡量讓優先人士使用，「可以講我哋自己一定要慳啲使，嚟到畀到醫護人員去用，所以我哋審視晒每一位要出席見大家，或者平時嘅官員，如果唔符合嗰幾個要求，就唔准戴」。說到此時，林鄭更帶笑說：「我根本係叫佢哋唔准戴，哈哈，戴咗都要即刻除返落嚟，因為一日每人戴幾個，其實對於緊絀嘅供應，都帶來好大嘅壓力」，更聲稱：「希望每個傳媒朋友，都用呢個標準啦吓！」

《蘋果》記者觀察所見，今早現身特首辦的主要官員，包括聲稱因飲水「濁親」狂咳後始戴口罩會見傳媒的政務司司長張建宗、民政事務局局長劉江華、勞福局局長羅致光、財庫務局局長劉怡翔、商經局局長邱騰華均未有戴上口罩；至於同場的政府職員、新聞處人員和即場繙譯人員均有戴口罩。記者其後在通往政總的天橋遇見正前往政總的發展局局長黃偉綸和運房局局長陳帆，亦見兩人未戴上口罩。

相關新聞：【武漢肺炎●拆局】林鄭抗疫賭大細 市民醫護輸命
職工盟公務員工會表示，公務員在工作時佩戴口罩是合情合理的自保行為，要求林鄭月娥收回有關規定。有在政總上班的公務員批評，林鄭要求不合理，若上司以指引要求除下口罩，她不會依從，指口罩不足政府也有責任，並非要求員工不戴口罩。

而今早到特首辦外示威，要求政府封關救港，禁止陸客入境香港的工黨主席郭永健，批評林鄭今早的說法非常荒謬，認為政府作為負責任的僱主，有責任向公務員提供足夠口罩供應，「而唔係因為政府無能，就叫大家戴少啲口罩」；林鄭呼籲記者盡量減少戴口罩同樣荒謬，指記者經常要到前線採訪，即使自身無病，亦應戴口罩保護自身安全。

他質疑林鄭今早的說法是違反醫學常識，因為一般巿民都知道武漢肺炎在病人身體潛伏期間，亦極可能透過飛沫人傳人，「為人為己，都應戴返個口罩」，斥林鄭在有港人因武漢肺炎喪生後仍要求公務員和記者減少戴口罩，卻拒絕全面封關，明顯本末倒置和非常離譜。

陳淑莊斥好似「朕唔戴，你都唔准戴」

民主派會議召集人、公民黨陳淑莊怒斥林鄭的「限罩令」：「自己﹙政府﹚唔夠口罩就叫人唔好戴，政府說好了的3,000萬個口罩﹙稱會於市場供應﹚，去咗邊呀？﹙林鄭﹚成日講到係『隨機應變』，實質市民就真係『疲於奔命』呀，由口罩供應到封關都係呀，林鄭唔好扮到好有應對啦！」陳強調，林鄭正是在前線的一員，她會見傳媒時不戴口罩，「明顯唔顧面前記者嘅健康，一如佢唔顧全香港人嘅生死」，重申政府堅拒全面封關，未能從源頭阻截病源，狠批政府未有實際「防疫」措施。她指目前猶如「朕唔戴，你都唔准戴。」

民主黨周日起在全港各區發起簽名運動，要求政府全面封關和撐醫護，至今共收到4萬個簽名，該黨立法會議員黃碧雲稱，會繼續收集簽名，並盡力為巿民搜購防疫設備。對於林鄭對公務員作出「限罩令」，黃狠批：「妳（林鄭）連人性都無啊」，指公務員和官員都是香港人，但林鄭一聲令下，官員戴口罩前都會先思考會否遭林鄭批評，力促林鄭「唔好再扮公共衛生專家去害人，否則你隨時害死埋你公務員團隊嘅成員」。

特首辦補鑊澄清沒要求公務員不可戴口罩

市民對林鄭的「除罩論」滿腔怒火，特首辦約於今午2時出稿以「回應傳媒查詢」為林鄭補鑊降溫，指林鄭今早所指的符合三個條件才可戴口罩的內部指引，「不適用於公務員同事自備的口罩，政府亦沒有要求同事不可佩戴口罩」，並指林鄭早前已提醒主要官員應以身作則，減少在不必要的情況下戴口罩，以減低口罩用量，強調「實際上各官員會考慮個人情況、近日曾否離境或出入醫院等因素，因應風險評估原則，決定是否需要在公開場合佩戴口罩」，而昨日出席記招的官員已按其個別情況決定應否戴口罩。

至於林鄭今早會見遞交請願信的市民時戴口罩，特首辦指林鄭「考慮到需與市民作近距離的互動」，因此佩戴口罩。

鍾庭耀不戴口罩行為自私

香港民意研究中心總監鍾庭耀今午在民研中心調查發佈會上批評在現時疫情之下，難以確保自己並非隱性病人，倘若認為他人都戴上口罩而自己則安全而不戴上口罩是自私行為，直言林鄭說法難以理解。

鍾指，只要現場有一人甚至多於一人不戴口罩，都會有風險，「醫學常識話畀我聽係唔安全」，鍾認為在醫學上對武漢肺炎未有足夠掌握，加上已知染病後有一段時間潛伏期，這段時間又可能沒有病徵，「要好有責任地肯定我哋係乾淨，唔係隱性病人，呢個有難度」，鍾形容情況人人自危。他指，目前除因沒有口罩之外，便是在家中親密及高度互信環境下，會除下口罩，「好有互相信任環境願意互相承擔風險」，鍾直言對林鄭月娥向官員列出三大條件決定是否需要戴口罩，以自己「有限常識諗嚟諗去都唔明」。

他指，政府在口罩戴及封關與否問題上，「都可能有佢道理」，但擁有絕對權力卻沒有公信力情況下，特區政府「一時話戴，一時唔戴，一時話口罩好多，一時又話口罩唔夠使要慳啲使，咁我點算呢？」他質疑政府由修訂《逃犯條例》風波開始，「官方訊息反覆到好難自處」，強調政府應以科學數據說服人，包括封關問題上，應以數據服人，而不是批評醫護罷工，絕不妥協而拒絕封關。

記者 林俊謙

on9, 咁就唔洗帶罩令喇

熱狗支持林鄭唔戴口罩

衛生署署長：非社交場合可以唔戴口罩
梁卓偉：戴口罩講唔到野所以唔賓

香港疫情多謝呢三條仆街就岩